\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[margin=.7in]{geometry}

\usepackage{amsmath, amssymb, mathtools, nccmath, cancel}

\usepackage{unicode-math}
\setmainfont{texgyrepagella}[
Extension=.otf,
UprightFont=*-regular, BoldFont=*-bold, ItalicFont=*-italic, BoldItalicFont=*-bolditalic,
]
\setmathfont{texgyrepagella-math}[Extension=.otf]
\newfontfamily{\monofont}[Scale=0.9]{DejaVu Sans Mono}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{parskip}

\usepackage[super]{nth}
\usepackage{tabularx}

\usepackage[binary-units]{siunitx}
\DeclareSIUnit{\dB}{\deci\bel}
\DeclareSIUnit{\belmilliwatt}{Bm}
\DeclareSIUnit{\dBm}{\deci\belmilliwatt}
\DeclareSIUnit{\belcarrier}{Bc}
\DeclareSIUnit{\dBc}{\deci\belcarrier}
\DeclareSIUnit{\baud}{Bd}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{listings}
\lstset{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  xleftmargin=\parindent,
  breaklines=true,
  basicstyle=\small\monofont,
  commentstyle=\itshape,
  keywordstyle=\bfseries,
  showstringspaces=false
}

\usepackage{etoolbox}
\usepackage{needspace}
\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{placeins}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage{paracol}
\usepackage{lastpage}

\usepackage[psdextra]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks, linkcolor={red!50!black}, citecolor={blue!50!black}, urlcolor={blue!80!black}}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}

\DeclarePairedDelimiter\evaluat{.}{\rvert}
\reDeclarePairedDelimiterInnerWrapper\evaluat{nostarnonscaled}{%
  \mathopen{}#2\mathclose{#3}%
}
\reDeclarePairedDelimiterInnerWrapper\evaluat{star}{%
  \mathopen{}\mathclose\bgroup #1\hskip -\nulldelimiterspace \relax
  #2\aftergroup\egroup #3%
}

\makeatletter
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\graphicspath{{pics/}}
\renewcommand*{\fps@figure}{htpb}
\renewcommand*{\fps@table}{htpb}

\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}}

\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{13.6pt}
\lhead{RCOM}
\rhead{Relatório trabalho laboratorial 2}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\makeatother

\newenvironment{QandA}{\begin{enumerate}[before={\preto\item{\needspace{3\baselineskip}}},label={\bfseries\alph*.}]\bfseries}{\end{enumerate}}
\newenvironment{answer}{\par\normalfont}{}

\newcommand{\todo}[1]{{\color{red}TODO: #1}}
\newcommand*{\normZ}{\mathscr{z}}
\newcommand*{\re}[1]{\operatorname{Re}\{#1\}}
\newcommand*{\im}[1]{\operatorname{Im}\{#1\}}

\addbibresource{refs.bib}

\title{Redes de Computadores\\Trabalho Laboratorial 2 - Redes de computadores}
\author{Gonçalo Santos \and João Pereira \and Pedro Machado}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents{}

\section{Cliente FTP}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=.4\linewidth]{ftp_client_login}
  \caption{Página de login do cliente FTP}
  \label{fig:ftp_client_login}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=.7\linewidth]{ftp_client}
  \caption{Página exemplo do cliente FTP}
  \label{fig:ftp_client}
\end{figure}

Foi usada a biblioteca Dear Imgui para ajuda na construção da interface gráfica (do tipo Immediate Mode Graphical User Interface).
A cada loop de processamento, é verificado se há dados nas sockets, através da função \texttt{poll}, sendo imediatamente processados caso haja.
A função que faz o processamento das mensagens de controlo é a \texttt{processResponse}.
No caso de mensagens de dados, é a \texttt{handleRxData}; caso estejamos a receber um ficheiro, vai sendo escrito para o disco à medida que recebemos ``chunks'', para não termos de usar memória excessivamente.

De seguida, dependendo do estado da aplicação desenhamos a página de login (figura \ref{fig:ftp_client_login}), de loading ou a de interação para download ou browsing (figura \ref{fig:ftp_client}).
Para este último caso, foi implementado listagem de diretórios de duas maneiras:
\begin{itemize}
\item Inicialmente foi implementado com o comando MLSD, definido na extensão presente no RFC 3659, que retorna a listagem de ficheiros de uma maneira fácil e não-ambígua de ser processada por um computador
\item No entanto, o servidor \texttt{ftp.up.pt} não suportava essa extensão; por isso, também foi implementado uma maneira de listar com base no comando LIST, de uma maneira que funcionaria o melhor possível com esse servidor (pois o comando LIST varia de um para o outro).
\item Este comando LIST foi implementado como fallback do outro, ou seja, primeiro tenta-se fazer listagem com MLSD; caso não exista, tentamos com o comando LIST, e é configurada uma flag a indicar que este servidor não suporta o comando MLSD, sendo só usado o comando LIST a partir desse momento (figura \ref{fig:mlsd_list}).
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=.7\linewidth]{mlsd_list}
  \caption{Tentativa de utilização do MLSD; quando falha, passa-se a usar o LIST sempre.}
  \label{fig:mlsd_list}
\end{figure}

Foram implementados os comandos:
\begin{description}
\item[\texttt{USER}] Indica qual o utilizador
\item[\texttt{PASS}] Indica qual a password
\item[\texttt{TYPE}] Indica o tipo a usar para transferência (no nosso caso, é sempre sem qualquer tipo de conversão, \texttt{TYPE I})
\item[\texttt{PASV}] Pede um conjunto de endereço e porta para fazer a ligação de dados
\item[\texttt{MLSD}] Listagem de diretórios (principal)
\item[\texttt{LIST}] Listagem de diretórios (alternativa)
\item[\texttt{CWD}] Mudança de diretório
\item[\texttt{RETR}] Download de ficheiro
\item[\texttt{QUIT}] Logout
\end{description}

\section{Configuração da rede}
\subsection{Configuração de uma rede IP}
\begin{QandA}
\item O que são e para que servem pacotes ARP?
  \begin{answer}
    Os pacotes ARP (Address Resolution Protocol, em português, Protocolo de Resolução de Endereços) servem para, numa subrede, mapear endereços IP em endereços da camada de ligação, como por exemplo, endereços MAC.

    Vamos considerar o caso de uma rede local Ethernet, em que os diferentes computadores estão ligados por switches.
    Quando um destes computadores quer enviar um pacote para outro computador que esteja nessa (sub)rede local, tem de obter o seu endereço MAC.
    Para isso começa por verificar a sua cache local por entradas que façam a correspondência pretendida.

    Caso não exista correspondência, é enviado um pacote ARP para todos os computadores conectados a essa subrede, através de um broadcast de Ethernet, que tem informação sobre qual o endereço IP que queremos resolver.
    Todos os computadores recebem esse pacote, mas apenas o que tem o IP correspondente \emph{deve} responder com outro pacote ARP, destinada ao computador que fez o pedido.

    Após a resolução, a correspondência é adicionada à tabela ARP local.
  \end{answer}

\item Quais são os endreços MAC e IP dos pacotes ARP, e porquê?
  \begin{answer}
    Como foi referido na questão anterior, o pacote inicial é enviado para o endereço broadcast de Ethernet, \texttt{ff:ff:ff:ff:ff:ff}, com o pedido de resolver um dado endereço IP (no nosso caso, \texttt{172.16.50.254}, o endereço do \texttt{tux54}). Também são enviados ambos os endereços (MAC e IP) da própria máquina (\texttt{tux51}).

    A resposta vem endereçada à máquina que fez o pedido, com a resposta pretendida (no nosso caso, o \texttt{tux54} tem endereço MAC \texttt{00:21:5a:c3:78:70}).
  \end{answer}

\item Que pacotes gera o comando \texttt{ping}?
  \begin{answer}
    O comando \texttt{ping} começa por gerar pacotes do tipo ARP para descobrir o endereço MAC destino e, de seguida, envia pacotes ICMP (que são usados para mensagens de controlo e de erros da camada 3) encapsulados em pacotes IP, com o tipo 8 (Echo request).

    Quando a máquina destino recebe o pacote ICMP, responde com outro pacote ICMP do tipo 0 (Echo reply).

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{arp_ping}
      \caption{Pacotes ARP e ICMP (Echo request e Echo reply).}
    \end{figure}
  \end{answer}

\item Quais são os endreços MAC e IP dos pacotes \texttt{ping}, e porquê?
  \begin{answer}
    Os endereços dos pacotes \texttt{ping} são os endereços das máquinas destino e da máquina emissora (pois um pacote IP tem de ter sempre, e neste caso, o computador destino precisa de saber para onde enviar a resposta).

    \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{lll}
        Inteface                       & Endereço MAC               & Endereço IP            \\ \hline
        \texttt{tux51::eth0} (emissor) & \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1}   \\
        \texttt{tux54::eth0} (recetor) & \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.50.254} \\
      \end{tabular}
      \caption{Endereços do emissor e recetor}
    \end{table}
  \end{answer}

\item Como determinar se uma trama Ethernet recebida é ARP, IP, ou ICMP?
  \begin{answer}
    No cabeçalho de uma frame Ethernet, temos um campo (de 2 bytes) para o tipo (\texttt{Ethertype}); no caso de ser um pacote ARP, esse campo é igual a \texttt{0x0806}.

    No caso de ser um pacote IP, esse campo é preenchido com \texttt{0x0800}.
    Sendo ICMP (e notando que esse pacote vem encapsulado num pacote IP), o tipo vem definido no campo do protocolo presente no cabeçalho IP, cujo valor correspondente é 1.
  \end{answer}

\item Como determinar o tamanho de uma trama (Ethernet)?
  \begin{answer}
    Um cabeçalho Ethernet não especifica explicitamente o tamanho da trama/payload.
    Normalmente, o fim de uma trama é sinalizado através, ou de um símbolo especial, ou de perda da portadora.
    Desse modos sabemos o tamanho total de uma trama Ethernet.

    Para além disso, sabendo o tipo através do campo \texttt{Ethertype}, conseguímos subir uma camada e, se for um pacote ARP, conseguimos descobrir o tamanho total através do tipo de camada de ligação (ou seja, do tamanho dos endereços dessa camada); se for um pacote IP, há um campo que indica o tamanho total do pacote.
  \end{answer}

\item O que é a interface de loopback e qual a sua importância?
  \begin{answer}
    A interface de loopback é uma \emph{interface virtual}.

    Ao contrário das interfaces de rede físicas, que quando se desligam ou desconectam da rede impedem qualquer tipo de comunicação, esta interface existe sempre e está sempre disponível para podermos comunicar (através de protocolos de rede) com a \emph{nossa própria máquina}.

    Ou seja, é uma ferramenta de diagnóstico que pode ser \emph{sempre} usada, por exemplo, para testar servidores que estejam a correr no nosso computador, sem nos termos de preocupar com ligações a redes exteriores.

    Geralmente, é escolhido o endereço IP \texttt{127.0.0.1} para esta interface.
  \end{answer}
\end{QandA}

\subsection{Implementação de duas LANs virtuais (VLANs) num switch}
\begin{QandA}
\item Como se configura a \texttt{vlan50}?
  \begin{answer}
    VLAN é uma tecnologia que permite o isolamento de comunicações entre máquinas, sem requerer hardware adicional (pois são LANs \emph{virtuais}).

    Temos a interface \texttt{eth0} do \texttt{tux51} ligada à porta 1 do switch, e a interface \texttt{eth0} do \texttt{tux54} ligada à porta 4.

    Para se configurar a \texttt{vlan50} num switch comercial (eg. Cisco), tal como pedido no guião, temos de correr a seguinte sequência de comandos:
\begin{lstlisting}[language=bash]
enable
# Password...
configure terminal

vlan 50

interface Fa0/1
switchport mode access
switchport access vlan 50

interface Fa0/4
switchport mode access
switchport access vlan 50
\end{lstlisting}

    O primeiro grupo de comandos é só para entrar no modo de configuração do switch.
    O comando seguinte cria a vlan 50.

    De seguida, para cada uma das portas (porta 1 $\to$ \texttt{Fa0/1} e porta 4 $\to$ \texttt{Fa0/4}), configuramos que queremos que essa porta esteja associada a uma VLAN, e o segundo comando indica que essa VLAN é a 50.

    O mesmo processo é feito para o \texttt{tux52} e para \texttt{vlan51}.
  \end{answer}

\item Quantos domínios de broadcast existem? Como se conclui isso a partir dos logs?
  \begin{answer}
    Por definição, um domínio de broadcast é uma divisão de uma rede de computadores onde cada nó consegue aceder a todos os outros através de um broadcast \emph{da camada de ligação}, ou seja, sem passar por qualquer router.

    Switches normalmente ligam nós à mesma LAN (mesmo domínio de broadcast).
    No entanto, com uso de VLANs, estamos a separar os domínios, ficando assim com 2 diferentes, um para cada VLAN.

    Podemos ver isso a partir dos logs, uma vez que o broadcast feito no \texttt{tux51} chega ao \texttt{tux54} mas não ao \texttt{tux52}, uma vez que o \texttt{tux54} se encontra na mesma VLAN (ou seja, no mesmo domínio de broadcast), enquanto que o outro se encontra numa VLAN diferente.

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{broadcast_vlan50}
      \caption{Ping request do broadcast feito a partir do \texttt{tux51} e resposta do \texttt{tux54} (\texttt{vlan50}).}
    \end{figure}

    Analogamente, o broadcast feito a partir do \texttt{tux52} não chega a nenhum dos outros hosts.

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{broadcast_vlan51}
      \caption{Ping request do broadcast feito a partir do \texttt{tux52}, sem qualquer resposta (\texttt{vlan51}).}
    \end{figure}
  \end{answer}
\end{QandA}

\subsection{Configuração de um router em Linux}
\begin{QandA}
\item Quais as rotas presentes nos computadores e qual o seu significado?
  \begin{answer}
    As rotas presentes nos computadores são as seguintes:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{tux51}:
\begin{verbatim}
172.16.50.0/24 dev eth0 proto kernel scope link src 172.16.50.1
172.16.51.0/24 via 172.16.50.254 dev eth0
\end{verbatim}

    \item \texttt{tux52}:
\begin{verbatim}
172.16.51.0/24 dev eth0 proto kernel scope link src 172.16.51.1
172.16.50.0/24 via 172.16.51.253 dev eth0
\end{verbatim}

    \item \texttt{tux54}:
\begin{verbatim}
172.16.50.0/24 dev eth0 proto kernel scope link src 172.16.50.254
172.16.51.0/24 dev eth1 proto kernel scope link src 172.16.51.253
\end{verbatim}
    \end{itemize}

    Como podemos verificar no \texttt{tux54}, como este se encontra \emph{diretamente} conectado a ambas as subredes, pelas 2 intefaces, sabe automaticamente como chegar a essas redes sem qualquer configuração.

    Por outro, tanto o \texttt{tux51} como o \texttt{tux52} só se encontram ligados a uma rede, pelo que tivemos de configurar uma rota extra em cada um deles para saberem que, para acederem à outra rede, têm de o fazer pelo \texttt{tux54}.
  \end{answer}

\item Que informação contém cada uma das entradas das tabelas de forwarding?
  \begin{answer}
    Cada entrada corresponde uma gama de endereços destino a uma interface de rede, que poderá ou não ter associado uma gateway (que é o papel do \texttt{tux54} para os outros no nosso caso).

    No caso de haver entradas com gamas sobrepostas, temos de redirecionar os pacotes para a entrada com o prefixo mais longo (a máscara de rede mais longa).
  \end{answer}

\item Que mensagens ARP são observadas (e quais os endereços correspondentes)?
  \begin{answer}
    Do \texttt{tux51}, ao fazer ping do endereço IP \texttt{172.16.50.254}, existe um pacote ARP pois é um endereço da mesma subrede, ou seja, é ligação direta a nível da camada de ligação (o endereço MAC é \texttt{00:21:5a:c3:78:70}).

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{ping_51_54eth0}
      \caption{Pedido ARP seguido do ping para o \texttt{172.16.50.254}.}
    \end{figure}

    No entanto, ao fazer ping para o \texttt{172.16.51.253}, já não existe qualquer pacote ARP no domínio de broadcast da \texttt{vlan50}, pois não é um endereço da mesma subrede, \emph{e}, como acabámos de fazer ping da gateway, ele já tem endereço MAC da gateway na tabela de forwarding.
    Para além disso, como \texttt{172.16.51.253} corresponde ao endereço da outra interface do \texttt{tux54}, então não há nenhum ARP no outro também, pois é uma interface pertencente ao próprio host.

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{ping_51_54eth1}
      \caption{Ping para o \texttt{172.16.50.253}, sem qualquer pedido ARP.}
    \end{figure}

    Finalmente, ao fazer ping para o \texttt{172.16.51.253}, também não existe qualquer pacote ARP \emph{no} domínio de broadcast da \texttt{vlan50}!
    No entanto, ao sair na outra interface do \texttt{tux54} (\texttt{eth1}), é preciso saber o endereço MAC para onde enviar.
    Por isso, é feito, nessa rede, um pedido ARP que parte do \texttt{tux54::eth1} (endereço MAC \texttt{00:c0:df:08:d5:b0}), para descobrir o endereço MAC correspondente ao endereço IP \texttt{172.16.51.1}, cuja resposta vem do \texttt{tux52}, com o endereço MAC \texttt{00:21:5a:61:2f:d6}.

    \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{lll}
        Inteface             & Endereço MAC               & Endereço IP            \\ \hline
        \texttt{tux51::eth0} & \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1}   \\
        \texttt{tux54::eth0} & \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.50.254} \\
        \texttt{tux54::eth1} & \texttt{00:c0:df:08:d5:b0} & \texttt{172.16.51.253} \\
        \texttt{tux52::eth0} & \texttt{00:21:5a:61:2f:d6} & \texttt{172.16.51.1} \\
      \end{tabular}
      \caption{Lista atualizada de características das diferentes interfaces.}
      \label{tab:mac_ip}
    \end{table}
  \end{answer}

\item Que pacotes ICMP são observados e quais os endereços correspondentes?
  \begin{answer}
    \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{llllc}
        Endereço MAC emissor & Endereço IP emissor & Endereço MAC destino & Endereço IP destino & Tipo ICMP \\ \hline
        \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1} & \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.50.254} & Pedido \\
        \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.50.254} & \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1} & Resposta \\ \hline
        \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1} & \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.51.253} & Pedido \\
        \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.51.253} & \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1} & Resposta \\ \hline
        \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1} & \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.51.1} & Pedido \\
        \texttt{00:c0:df:08:d5:b0} & \texttt{172.16.50.1} & \texttt{00:21:5a:61:2f:d6} & \texttt{172.16.51.1} & Pedido \\
        \texttt{00:21:5a:61:2f:d6} & \texttt{172.16.51.1} & \texttt{00:c0:df:08:d5:b0} & \texttt{172.16.50.1} & Resposta \\
        \texttt{00:21:5a:c3:78:70} & \texttt{172.16.51.1} & \texttt{00:c0:df:25:40:81} & \texttt{172.16.50.1} & Resposta
      \end{tabular}
      \caption{Lista de pacotes ICMP, agrupados pelos pings realizados, \texttt{tux51}$\to$\texttt{tux54::eth0}, \texttt{tux51}$\to$\texttt{tux54::eth1}, e \texttt{tux51}$\to$\texttt{tux52}.}
      \label{tab:pings}
    \end{table}

    Na tabela \ref{tab:pings} podemos ver a lista de pacotes ICMP capturados.
    Para referência, pode verificar-se as correspondências de endereços na tabela \ref{tab:mac_ip}.

    O primeiro ping é trivial, e acontece precisamente o que está à espera.

    O segundo ping é muito semelhante ao primeiro, mas muda o endereço IP de destino.
    Como estamos a aceder à outra interface \emph{do mesmo computador}, não é preciso reenviar os pings para outra subnet.
    Como \texttt{tux54::eth0} é a gateway do \texttt{tux51}, então o endereço MAC mantém-se.

    Finalmente, no terceiro, o endereço IP destino é outro mas, mais uma vez, o MAC mantém-se.
    Para além disso, o ping tem de ser redirecionado para a outra subnet, onde o \texttt{tux54::eth1} envia o ping para o \texttt{tux52}.
    Apesar de estar a ser redirecionado, o endereço IP mantém-se sempre inalterados.
    A reposta segue o caminho inverso.
  \end{answer}
\end{QandA}

\subsection{Configuração de um router comercial e implementação de NAT}
\begin{QandA}
\item Como configurar uma rota estática num router comercial?
  \begin{answer}
    Para se configurar uma rota estática num router comercial temos de correr os seguintes comandos:
\begin{lstlisting}[language=bash]
# Password...
configure terminal

ip route 0.0.0.0     0.0.0.0       172.16.1.254
ip route 172.16.50.0 255.255.255.0 172.16.51.253
\end{lstlisting}

    Cada comando tem o seguinte formato:
\begin{verbatim}
ip route [Endereço da subrede] [Máscara da subrede] [Endereço IP da interface destino]
\end{verbatim}

    Por isso, com estas rotas, definimos que, por defeito, os pacotes são encaminhados para o router do laboratório (\texttt{172.16.1.254}), e os que vão para a \texttt{vlan50}, têm de ser encaminhados pelo \texttt{tux54::eth1}.
  \end{answer}

\item Quais são os caminhos seguidos pelos pacotes nas experiências e porquê?
  \begin{answer}
    \begin{description}
    \item[Sem redirects e sem rota] Neste caso, o computador não aceita as sugestões do router de rotas mais pequenas.
      O caminho seguido por todos os pacotes dos \texttt{ping}s é:
\begin{verbatim}
tux52 -> router -> eth1::tux54::eth0 -> tux51 -> eth0::tux54::eth1 -> tux52
\end{verbatim}

      Podemos também confirmar este caminho através do \texttt{traceroute}:
\begin{verbatim}
traceroute to tux51 (172.16.50.1), 30 hops max, 60 byte packets
 1  router     (172.16.51.254)  0.556 ms  0.564 ms  0.643 ms
 2  tux54_eth1 (172.16.51.253)  0.776 ms  0.313 ms  0.310 ms
 3  tux51      (172.16.50.1)    0.428 ms  0.413 ms  0.396 ms
\end{verbatim}

      Não interessa o número de vezes que corremos estes comandos, pois os redirects nunca são aceites.

    \item[Sem redirects e com rota] Neste caso, segue o caminho que tem seguido até agora, pois a rota até à subrede está definida:
\begin{verbatim}
tux52 -> eth1::tux54::eth0 -> tux51 -> eth0::tux54::eth1 -> tux52
\end{verbatim}

      O traceroute é:
\begin{verbatim}
traceroute to tux51 (172.16.50.1), 30 hops max, 60 byte packets
 1  tux41_eth1 (172.16.51.253)  0.171 ms  0.155 ms  0.138 ms
 2  tux51      (172.16.50.1)    0.317 ms  0.301 ms  0.283 ms
\end{verbatim}

    \item[Com redirects e sem rota] Finalmente, neste caso, o \texttt{ping} inicial é igual ao primeiro caso mas, a partir daí (e caso não seja realizado um flush à cache das rotas), segue o caminho do segundo caso, pois o router sugere uma rota mais rápida, que é aceite.

      Caso queiramos ``esquecer'' essa rota podemos, ou esperar pelo timeout, ou fazer um flush com:
\begin{lstlisting}[language=bash]
ip route flush cache
\end{lstlisting}
    \end{description}
  \end{answer}

\item Como configurar a NAT num router comercial, e qual o seu propósito?
  \begin{answer}
    Uma NAT é usada para fazer a translação de endereços entre 2 gamas, \emph{normalmente} usada para isolar uma rede local de uma WAN.
    Com isto, podemos artificalmente aumentar o número de dispositivos ligados à internet, sem ter de ter uma gama maior de endereços.

    Os comandos para configurar a NAT pretendida para esta experiência são:
\begin{lstlisting}[language=bash]
# Password...
configure terminal

interface Gi0/0
ip nat inside

interface Gi0/1
ip nat outside

exit

ip nat pool ovrld 172.16.1.59 172.16.1.59 prefix 24
ip nat inside source list 1 pool ovrld overload

access-list 1 permit 172.16.50.0 0.0.0.7
access-list 1 permit 172.16.51.0 0.0.0.7
\end{lstlisting}

    Começamos por definir qual das interfaces é a do interior da NAT (\texttt{Gi0/0}, ligado ao switch, na \texttt{vlan51}) e qual é exterior (\texttt{Gi0/1} ligado à rede do router do laboratório).

    Seguidamente, definimos qual a gama de endereços externos da NAT (apenas 1), e o seu tipo, que neste caso é o \emph{overload}, o mais comum, que faz mapping através das portas.
    Exemplos de outros tipos de NAT seriam o estático (que faz translação 1 para 1 de uma gama para outra), e dinâmico (que faz a translação através de endereços alocados de uma pool limitada sempre que se acede ao exterior, podendo não haver endereços disponíveis).

    Finalmente, é definido que endereços podem ser \emph{translated} pela NAT.
    Para isto, é usado um network address em conjunto com um \emph{inverse mask}.
    Em binário, os valores 0 desta máscara definem os bits que têm de ser iguais aos do network address, e os valores 1 definem os bits \emph{don't care}.
    Neste caso, uma vez que temos os 3 bits menos significativos com o modo \emph{don't care}, é equivalente a dizer que as subredes \texttt{172.16.50.0/29} e \texttt{172.16.51.0/29} podem aceder ao exterior (o \texttt{tux54} não se encontra nestas redes, logo, pacotes endereçados por ele não conseguem aceder ao exterior!).
  \end{answer}
\end{QandA}

\subsection{Configuração de DNS}
\begin{QandA}
\item Como se configura o serviço DNS num computador Linux?
  \begin{answer}
    Uma maneira de o fazer é usar o ficheiro de configuração \texttt{/etc/resolv.conf}.
    Temos várias opções de configuração possíveis; neste caso usámos apenas 2:
    \begin{description}
    \item[nameserver 172.16.1.1] Esta opção define quais os servidores para onde enviar as queries
    \item[search netlab.fe.up.pt] Esta opção define os domínios a usar quando se faz queries por domínios parciais (ou seja, pesquisar por \texttt{tux51} pesquisaria por \texttt{tux51.netlab.fe.up.pt})
    \end{description}
  \end{answer}

\item Que pacotes estão envolvidos numa resolução DNS, e qual a sua informação?
  \begin{answer}
    Os pacotes envolvidos são de dois tipos, ambos sobre o protocolo de transporte UDP:
    \begin{description}
    \item[query] Pedido de resolução de domínio enviado para o nameserver
    \item[query response] Resposta com várias informações, a principal pretendida neste caso sendo do tipo A, \texttt{172.217.168.164} (ou AAAA para IPv6), mas também há do tipo NS (nameserver autoritário), MX (mail server), etc\dots

      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{dns_resolution}
        \caption{Pacotes da resolução DNS do \texttt{google.com}.}
      \end{figure}
    \end{description}
  \end{answer}
\end{QandA}

\subsection{Conexões TCP}
\begin{QandA}
\item Quantas conexões TCP são abertas pela aplicação? Qual delas é usada para informação de controlo?
  \begin{answer}
    Quando se faz login com a nossa aplicação, abre-se uma ligação ao servidor, que vai ser usada o resto do tempo como ligação de controlo.
    Depois, para cada download que seja realizado, abre-se uma nova ligação de dados para receber o ficheiro.
    Para além disso, como já referimos anteriormente, para além dos downloads, a aplicação também faz listagem de diretórios.
    Por isso, para cada novo diretório novo para onde se navegue, faz-se outra ligação de dados para se obter a lista de ficheiros.
  \end{answer}

\item Quais são as fases de uma ligação TCP?
  \begin{answer}
    Para se iniciar uma ligação TCP, dá-se o chamado \emph{3-way handshake}.
    Consiste num conjunto de mensagens SYN, SYN-ACK, ACK trocadas entre o cliente e o servidor que establecem a ligação.

    A partir desse momento podem-se trocar mensagens bidirecionalmente.

    Quando se pretende terminar uma ligação, troca-se mais um handshake entre os hosts: FIN(-ACK), FIN-ACK, ACK.
  \end{answer}

\item Como funciona o mecanismo ARQ no TCP?
  \begin{answer}
    No TCP, cada pacote é identificado por um número de sequência.
    Existe um número de sequência independente para cada uma das direções.
    Quando se recebe um pacote corretamente, reponde-se com um pacote ACK com um \emph{acknowledgment number} cujo valor é a soma do número de sequência recebido com o tamanho do pacote.

    O TCP usa uma variante do Go-Back-N para reenviar pacotes que tenham sido corrompidos ou perdidos durante a transmissão, até serem corretamente confirmados.

    Nos logs, podemos observar este comportamento, ao analisar os números de sequência a aumentar progressivamente, em conjunto com as suas confirmações.
  \end{answer}

\item Como funciona o mecanismo de controlo de congestão no TCP?
  \begin{answer}
    Teoricamente, o TCP usa um mecanismo de prevenção de congestionamentos que funciona da seguinte maneira:
    \begin{itemize}
    \item No início da conexão, cada ponta inicializa um valor para a janela de congestão (normalmente um pequeno múltiplo do maximum segment size); a janela de congestão indica o número máximo de segmentos em trânsito, ou seja, que ainda não obtivemos confirmação de chegada do outro lado.
    \item De modo a determinar rapidamente a capacidade disponível, a primeira abordagem é chamada de \emph{Slow Start}.
      Neste caso, o tamanho da janela de congestão é aumentado de 1 MSS por cada ACK recebido; ou seja, a cada RTT, vamos aumentar a janela para o dobro, sendo assim um comportamento exponencial.

      Este comportamente continua até:
      \begin{itemize}
      \item Chegarmos ao threshold, passando neste caso para o comportamento linear de additive increase (fase de prevenção de congestão)
      \item Dar-se um timeout, que faz a janela de congestão voltar para 1 MSS, o threshold posto para metade, e o processo reiniciado
      \end{itemize}

    \item Na fase de prevenção de congestão, a cada RTT aumenta-se a janela de congestão de 1 MSS.
    \item Nessa fase, quando se deteta congestão (por exemplo, através de timeouts ou acknowledgements repetidos), usa-se o multiplicative decrease, dividindo a janela por um fator
    \item Isto resulta num comportamento dente de serra, à volta do ponto ideal
    \end{itemize}

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{bytes_in_flight}
      \caption{Média dos bytes em trânsito ao longo do tempo.}
    \end{figure}

    Infelizmente, não conseguimos observar muito bem este comportamento.
  \end{answer}

\item Como é que a taxa de transferência de uma ligação TCP é afetada por outra?
  \begin{answer}
    Conseguimos observar muito claramente que, quando a segunda ligação inicia a transferência, existe uma diminuição no débito de dados transferidos observada na primeira transferência.

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{throughput}
      \caption{Taxa de transferência com uma perturbação entre os 9 e os 20 segundos.}
    \end{figure}
  \end{answer}
\end{QandA}

\subsection{Implementação de NAT em Linux}
Para implementarmos a NAT em Linux, corremos os seguintes comandos:
\begin{lstlisting}[language=bash]
iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth1                              -j MASQUERADE
iptables        -A FORWARD     -i eth1 -m state --state NEW,INVALID -j DROP
\end{lstlisting}

É de notar que a interface do \texttt{tux54} que liga à \texttt{vlan51} é a \texttt{eth1}.
O primeiro comando faz uma conversão dos endereços IP da subrede \texttt{172.16.50.0/24} no endereço do \texttt{tux54::eth1}.
O segundo comando impede que entrem no \texttt{tux54::eth1} ``novos'' pacotes (eg. novas ligações ou pacotes UDP) e todos os pacotes inválidos.

Com estas regras de firewall, estamos efetivamente a criar uma NAT no \texttt{tux54}, do \texttt{eth0} (interior) para \texttt{eth1} (exterior).

Podemos confirmar que está a funcionar, pois o \texttt{tux52} deixa de conseguir aceder ao \texttt{tux51}.
Para além disso, o \texttt{tux51} deixa de conseguir aceder à internet, devido às ACL da NAT do router (pois agora os pacotes estão a sair com o endereço do \texttt{tux54::eth1}!).

Para podermos voltar a aceder a internet, temos de alterar as regras para permitir o endereço do \texttt{tux54::eth1}, mais especificamente a máscara inversa de acesso ao exterior:
\begin{lstlisting}[language=bash]
configure terminal
ip access-list standard 1
no 20 # Apagar a regra que impede o acesso ao exterior
exit
access-list 1 permit 172.16.51.0 0.0.0.255 # Regra modificada para passar tudo de 172.16.51.1 a 172.16.51.254
\end{lstlisting}

\end{document}
